

Vimos anteriormente que, logo após a coleta de dados, temos o que denominamos de dados brutos. Como exemplo de dados brutos, citamos uma pesquisa de tempo médio de estudo diário, em minutos, envolvendo 50 alunos do Estratégia, onde os alunos foram escolhidos de maneira aleatória, não havendo nenhuma organização dos valores observados. Por serem apresentados na forma em que foram coletados, são denominados de dados brutos.

\begin{table}[hbt]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{l r r r r r r r r r}
\toprule
Aluno & Tempo & Aluno & Tempo & Aluno & Tempo & Aluno & Tempo & Aluno & Tempo\\
\midrule
1  & 143 & 11 & 113 & 21 & 170 & 31 & 124 & 41 & 105\\
2  & 142 & 12 & 143 & 22 & 158 & 32 & 137 & 42 & 154\\
3  & 161 & 13 & 159 & 23 & 123 & 33 & 153 & 43 & 99\\
4  & 126 & 14 & 168 & 24 & 96  & 34 & 129 & 44 & 114\\
5  & 134 & 15 & 123 & 25 & 98  & 35 & 148 & 45 & 161\\
6  & 137 & 16 & 135 & 26 & 135 & 36 & 173 & 46 & 128\\
7  & 171 & 17 & 135 & 27 & 129 & 37 & 126 & 47 & 175\\
8  & 85  & 18 & 175 & 28 & 126 & 38 & 104 & 48 & 137\\
9  & 155 & 19 & 115 & 29 & 103 & 39 & 157 & 49 & 165\\
10 & 171 & 20 & 89  & 30 & 171 & 40 & 127 & 50 & 115\\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\caption{Dados brutos.}
\label{tab:dados_brutos_1}
\end{table}


Normalmente, esses dados fornecem pouca informação ao leitor, sendo necessário organizá-los, com o propósito de aumentar sua capacidade informativa. A simples organização dos dados em um rol crescente já ajuda bastante nesse sentido. Com os dados organizados em rol, conseguimos verificar que o menor tempo observado foi de 85 minutos, e o maior, de 175 minutos, o que nos fornece uma amplitude total (\(AT = 175 - 85 = 90\)) de variação da ordem de 90 minutos.

\begin{table}[hbt]
    \centering
    \caption*{Rol em ordem crescente}
    \begin{tabular}{lrrrr}
        \toprule
        85  &115 &129 &143 &161\\
        89  &115 &129 &143 &165\\
        96  &123 &134 &148 &168\\
        98  &123 &135 &153 &170\\
        99  &124 &135 &154 &171\\
        104 &126 &137 &157 &171\\
        105 &126 &137 &158 &173\\
        113 &127 &137 &159 &175\\
        114 &128 &142 &161 &175\\
        \bottomrule   
    \end{tabular}
\end{table}

Outra informação que conseguimos extrair dos dados organizados em rol crescente é que alguns tempos, como 126 min, 135 min, 137 min e 171 min, foram mais frequentes, ou seja, apareceram mais vezes durante a pesquisa.
Uma maneira mais concisa de mostrar os dados do rol é apresentar cada valor juntamente com o número de vezes em que ocorre, em vez de repeti-los. O número de ocorrências de um determinado valor recebe o nome de frequência. A tabela que contém todos os valores com suas respectivas frequências é denominada de distribuição de frequências.
Uma distribuição de frequências também pode ser deﬁnida como uma série estatística na qual
permanecem constantes o fato, o local e a época. Ela pode ser classiﬁcada em dois tipos:
distribuição de frequências pontual (ou discreta) e distribuição de frequências intervalar (ou contínua).
Na distribuição de frequências pontual, são apresentados todos os dados coletados juntamente com suas respectivas frequências, não havendo perda de valores. Contudo, esse processo pode exigir muito espaço, especialmente quando o número de valores da variável tende a aumentar.

\begin{table}[H]
\centering

\label{tab:tempo_freq}

\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}

\begin{tabular}{cc cc cc cc}
\toprule
\textbf{Tempo (min)} & \textbf{Freq.} &
\textbf{Tempo (min)} & \textbf{Freq.} &
\textbf{Tempo (min)} & \textbf{Freq.} &
\textbf{Tempo (min)} & \textbf{Freq.} \\
\midrule
85  & 1 & 114 & 1 & 135 & 3 & 158 & 1 \\
89  & 1 & 115 & 2 & 137 & 3 & 159 & 1 \\
96  & 1 & 123 & 2 & 142 & 1 & 161 & 2 \\
98  & 1 & 124 & 1 & 143 & 2 & 165 & 1 \\
99  & 1 & 126 & 3 & 148 & 1 & 168 & 1 \\
103 & 1 & 127 & 1 & 153 & 1 & 170 & 1 \\
104 & 1 & 128 & 1 & 154 & 1 & 171 & 3 \\
105 & 1 & 129 & 2 & 155 & 1 & 173 & 1 \\
113 & 1 & 134 & 1 & 157 & 1 & 175 & 2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Distribuição de frequências do tempo (min).}
\end{table}
Nesse caso, quando a variável é contínua, o mais recomendável é agrupar os valores por intervalos de classe. Desse modo, em vez de listar cada um dos valores que ocorrem, utilizamos uma distribuição de frequências intervalar, listando os intervalos de classe e as frequências correspondentes.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Distribuição de frequências do tempo médio.}
%\label{tab:tempo_medio_freq}

\setlength{\tabcolsep}{12pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{tabular}{cc}
\toprule
\textbf{Tempo médio ($X_i$)} & \textbf{Frequência ($f_i$)} \\
\midrule
$85 \le x < 100$   & 5  \\
$100 \le x < 115$  & 5  \\
$115 \le x < 130$  & 12 \\
$130 \le x < 145$  & 10 \\
$145 \le x < 160$  & 7  \\
$160 \le x < 175$  & 9  \\
$175 \le x < 190$  & 2  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Procedendo dessa forma, perdemos a informação detalhada dos tempos médios, mas ganhamos em termos de praticidade, o que simpliﬁca o processo de análise de dados. Examinando a tabela acima, percebemos facilmente que a maioria dos alunos estuda diariamente entre 115 e 130 minutos, enquanto uma minoria alcança entre 175 e 190 minutos.
Para identiﬁcar uma classe, temos que conhecer os valores dos limites inferior e superior da classe, que delimitam um intervalo de classe. Desse modo, precisamos deﬁnir a natureza do intervalo de classe, se aberto ou fechado. Portanto, temos as seguintes notações para os diferentes tipos de intervalos:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tipos de intervalos e suas notações.}
\label{tab:intervalos}

\setlength{\tabcolsep}{11pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\begin{tabular}{p{3.6cm} p{2.5cm} p{2.4cm} p{4.8cm}}
\toprule
\textbf{\shortstack{Tipo de \\intervalo}} & \textbf{\shortstack{Notação \\matemática}} & \textbf{\shortstack{Notação \\estatística}} & \textbf{Significado} \\
\midrule
Intervalo aberto &
$a < x < b$ &
$(a,b)$ &
Engloba todos os elementos entre $a$ e $b$, mas não engloba $a$ nem $b$. \\

Fechado à esquerda e aberto à direita &
$a \le x < b$ &
$[a,b)$ &
Engloba todos os elementos entre $a$ e $b$, inclusive $a$ mas não $b$. \\

Aberto à esquerda e fechado à direita &
$a < x \le b$ &
$(a,b]$ &
Engloba todos os elementos entre $a$ e $b$, inclusive $b$ mas não $a$. \\

Intervalo fechado &
$a \le x \le b$ &
$[a,b]$ &
Engloba todos os elementos entre $a$ e $b$, inclusive $a$ e $b$. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Por ﬁm, é importante salientarmos que, em análises estatísticas, constantemente encontramos distribuições de frequências intervalares, pois o objetivo da estatística é justamente fazer um apanhado geral das características de um conjunto de dados, sem adentrar em detalhes de casos particulares.

\subsection{Elementos de uma Distribuição de Frequências}

Agora, analisaremos detalhadamente cada elemento de uma distribuição de frequências. Tomaremos como referência a tabela apresentada anteriormente: distribuição de frequências do tempo médio.
\label{tab:tempo_medio_freq_1}


\setlength{\tabcolsep}{14pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Distribuição de frequências do tempo médio.}
\label{tab:tempo_medio_freq}

\setlength{\tabcolsep}{14pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Tempo médio ($X_i$)} & \textbf{Frequência ($f_i$)} \\
\midrule
$85 \le x < 100$   & 5  \\
$100 \le x < 115$  & 5  \\
$115 \le x < 130$  & 12 \\
$130 \le x < 145$  & 10 \\
$145 \le x < 160$  & 7  \\
$160 \le x < 175$  & 9  \\
$175 \le x < 190$  & 2  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Classe}
As classes são os intervalos nos quais o fenômeno é subdividido. Podemos dizer que as classes são os intervalos ou subdivisões dos elementos que compõem um conjunto de dados. Na tabela anterior, temos as seguintes classes:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Classes, intervalos e frequências do tempo médio.}
\label{tab:classes_intervalos_freq}

\setlength{\tabcolsep}{12pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{tabular}{l c c}
\toprule
\textbf{Classe} & \textbf{Intervalo} & \textbf{Frequência ($f_i$)} \\
\midrule
1ª Classe & $85 \le x < 100$   & 5  \\
2ª Classe & $100 \le x < 115$  & 5  \\
3ª Classe & $115 \le x < 130$  & 12 \\
4ª Classe & $130 \le x < 145$  & 10 \\
5ª Classe & $145 \le x < 160$  & 7  \\
6ª Classe & $160 \le x < 175$  & 9  \\
7ª Classe & $175 \le x < 190$  & 2  \\
\midrule
\multicolumn{2}{r}{\textbf{$n$}} & \textbf{50} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Existem duas maneiras de determinar o número "ideal" de classes, \(k\), em função do número de dados da tabela, \(n\). A primeira consiste em utilizar a fórmula de Sturges: \(k = 1 + 3, 3x\log n\).

Outra abordagem, utilizada quando o número de dados é menor ou igual a 50, é por meio da fórmula:
\[
  k=\sqrt{n}
\]
Vamos aproveitar para calcular o número de classes do nosso exemplo:
\begin{align*}
  & k = 1 + 3, 3\times\log n\\
  &k = 1 + 3, 3\times\log 50\\
  &k = 1 + 3,3\times1,7\\
  &k = 1 + 5,61 = 6,61
\end{align*}

pela outra fórmula:
\begin{align*}
  & k = \sqrt{n}\\
  &k = \sqrt{50}=7,07\\
\end{align*}

\subsection{Limite de Classe}
Cada classe tem um limite inferior de classe \(l_{inf}\), sendo o menor número que pode pertencer à classe, e um limite superior de classe \(l_{sup}\), sendo o maior número que pode pertencer à classe. Os limites de uma classe são seus valores extremos.
Vamos identiﬁcar os limites inferiores e superiores do nosso exemplo:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Classes e respectivos limites inferior e superior.}
\label{tab:classes_limites}

\setlength{\tabcolsep}{12pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{tabular}{l c c}
\toprule
\textbf{Classes} & \textbf{Limite Inferior ($l_{\mathrm{inf}}$)} & \textbf{Limite Superior ($l_{\mathrm{sup}}$)} \\
\midrule
$85 \le x < 100$   & 85  & 100 \\
$100 \le x < 115$  & 100 & 115 \\
$115 \le x < 130$  & 115 & 130 \\
$130 \le x < 145$  & 130 & 145 \\
$145 \le x < 160$  & 145 & 160 \\
$160 \le x < 175$  & 160 & 175 \\
$175 \le x < 190$  & 175 & 190 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Amplitude de um Intervalo de Classe}
A amplitude de um intervalo de classe, ou simplesmente intervalo de classe, é a distância entre os limites inferiores (ou superiores) de classes consecutivas. Ela é obtida pela diferença entre dois limites inferiores (ou superiores) consecutivos:
\begin{align*}
  h=l_{sup}-l_{inf}
\end{align*}

Em que \(l_{inf}\) é o limite inferior do intervalo de classe e \(l_{sup}\)	é o limite superior do intervalo de classe.
Dando continuidade ao nosso exemplo, vejamos como calcular as amplitudes dos intervalos:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Limites e amplitude das classes.}
\label{tab:classes_limites_amplitude}

\setlength{\tabcolsep}{8pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{tabular}{l c c c}
\toprule
\textbf{Classes} &
\textbf{\shortstack{Limite Inferior\\($l_{\mathrm{inf}}$)}} &
\textbf{\shortstack{Limite Superior\\($l_{\mathrm{sup}}$)}} &
\textbf{\shortstack{Amplitude\\($h$)}} \\
\midrule
$85 \le x < 100$   & 85  & 100 & 15 \\
$100 \le x < 115$  & 100 & 115 & 15 \\
$115 \le x < 130$  & 115 & 130 & 15 \\
$130 \le x < 145$  & 130 & 145 & 15 \\
$145 \le x < 160$  & 145 & 160 & 15 \\
$160 \le x < 175$  & 160 & 175 & 15 \\
$175 \le x < 190$  & 175 & 190 & 15 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Embora seja desejável, a amplitude do intervalo de classe nem sempre será constante ao longo de toda a distribuição de frequências intervalar.

\subsection{Amplitude Total}
A amplitude total é a diferença entre o limite superior da última classe (limite superior máximo) e o limite inferior da primeira classe (limite inferior mínimo). Portanto, corresponde à diferença entre o último e o primeiro elemento de um conjunto de dados ordenado crescentemente:

\[
  AT=l_{max}-l_{min}
\]
Note que, quando todas as classes possuem a mesma amplitude, também podemos determinar o valor da amplitude total multiplicando o valor do intervalo de classe \(h\) pela quantidade de classes da distribuição \(k\):
\[
  AT=h\times k
\]
Em nosso exemplo, a amplitude total é calculada da seguinte maneira:
\[
   AT=l_{max}-l_{min}\\
   \]
   \[
    AT=180-85=105
   \]
   \subsection{Ponto médio da classe}
   O ponto médio é a média aritmética simples dos valores extremos de uma classe, ou seja, a soma dos limites inferior e superior dividida por dois. Esse ponto divide a classe em duas partes iguais. Também costuma ser chamado de marca ou representante da classe.
\[
  PM=\frac{l_{sup}+l_{inf}}{2}
\]

Para praticar, vamos calcular os pontos médios de nossa distribuição de frequências:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Limites e amplitude das classes.}
\label{tab:Ponto_medio}

\setlength{\tabcolsep}{8pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{tabular}{l c c c}
\toprule
\textbf{Classes} &
\textbf{\shortstack{Limite Inferior\\($l_{\mathrm{inf}}$)}} &
\textbf{\shortstack{Limite Superior\\($l_{\mathrm{sup}}$)}} &
\textbf{\shortstack{Ponto médio\\($PM$)}} \\
\midrule
$85 \le x < 100$   & 85  & 100 & 92,5 \\
$100 \le x < 115$  & 100 & 115 & 107,5 \\
$115 \le x < 130$  & 115 & 130 & 122,5 \\
$130 \le x < 145$  & 130 & 145 & 137,5 \\
$145 \le x < 160$  & 145 & 160 & 152,5 \\
$160 \le x < 175$  & 160 & 175 & 167,5 \\
$175 \le x < 190$  & 175 & 190 & 182,5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Veja que os pontos médios formaram uma progressão aritmética, pois a diferença entre dois pontos médios consecutivos foi constante e igual a 15. Isso ocorreu porque o intervalo de classe, ℎ, também foi constante (e igual a 15) em toda a distribuição. Assim, quando o intervalo de classes é constante, a diferença entre os pontos médios também será constante e igual ao intervalo de classe.

Adicionalmente, sabendo que o ponto médio divide a classe em duas partes iguais, podemos derivar outras relações envolvendo o próprio ponto médio, a amplitude de classe e os limites inferior e superior.

\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
  >=Stealth,
  br/.style={decorate, decoration={brace, amplitude=6pt}, thick, draw=blue!70!black},
  axis/.style={very thick, draw=blue!70!black},
  lab/.style={blue!70!black}
]
  % pontos extremos e ponto médio
  \coordinate (A) at (0,0);
  \coordinate (B) at (10,0);
  \coordinate (M) at ($(A)!0.5!(B)$);

  % reta com setas nas duas pontas
  \draw[axis, <->] (A) -- (B);

  % ponto médio (PM)
  \fill[blue!70!black] (M) circle (3pt);
  \node[lab, below=6pt] at (M) {PM};

  % rótulos l_inf e l_sup
  \node[lab, below=10pt] at (A) {$l_{\inf}$};
  \node[lab, below=10pt] at (B) {$l_{\sup}$};

  % brace superior: duas metades (h/2 e h/2)
  \draw[br] ($(A)+(0,0.9)$) -- ($(M)+(0,0.9)$)
    node[midway, above=8pt, lab] {$h/2$};
  \draw[br] ($(M)+(0,0.9)$) -- ($(B)+(0,0.9)$)
    node[midway, above=8pt, lab] {$h/2$};

  % (opcional) “marquinhas” verticais no meio de cada metade, como na imagem
  \draw[lab, thick] ($(A)!0.5!(M)+(0,0.9)$) -- ++(0,0.18);
  \draw[lab, thick] ($(M)!0.5!(B)+(0,0.9)$) -- ++(0,0.18);

  % brace inferior: total (h) — mirror coloca o brace para baixo
  \draw[br, decoration={brace, mirror, amplitude=6pt}]
    ($(A)+(0,-0.9)$) -- ($(B)+(0,-0.9)$)
    node[midway, below=8pt, lab] {$h$};

\end{tikzpicture}
\end{figure}
Dada a ﬁgura anterior, podemos obter os limites de uma classe por meio das seguintes expressões:
\[
  l_{inf}=PM-\frac{h}{2}
\]
\[
  l_{sup}=PM+\frac{h}{2}
\]
Além disso, podemos encontrar o ponto médio de uma classe a partir das seguintes relações:
\[
  PM=l_{inf}+\frac{h}{2}
\]
\[
  PM=l_{sup}-\frac{h}{2}
\]