\begingroup
\sloppy
\setlength{\emergencystretch}{2em}
\raggedright

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Referências}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{ANP8172020}
AGÊNCIA NACIONAL DO PETRÓLEO, GÁS NATURAL E BIOCOMBUSTÍVEIS (ANP).
\textbf{\label{Resolução ANP nº 817, de 24 de abril de 2020}}.
Dispõe sobre o descomissionamento de instalações de exploração e produção de petróleo e gás natural, devolução de áreas e reversão de bens.
Diário Oficial da União: Brasília–DF, 27 abr. 2020.
Disponível em: \url{https://www.in.gov.br/web/dou/-/resolucao-n-817-de-24-de-abril-de-2020-254001378}.
Acesso em: 12 jan. 2026.

% \bibitem{ANP8542021}
% AGÊNCIA NACIONAL DO PETRÓLEO, GÁS NATURAL E BIOCOMBUSTÍVEIS (ANP).
% \textbf{Resolução ANP nº 854, de 27 de setembro de 2021}.
% Regulamenta os procedimentos para apresentação de garantias financeiras que assegurem recursos para o descomissionamento de instalações.
% Diário Oficial da União: Brasília, DF, 29 set. 2021.
% Disponível em: \url{https://www.in.gov.br/en/web/dou/-/resolucao-anp-n-854-de-27-de-setembro-de-2021-348273146}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

\bibitem{ANPDescomissionamentoPortal}
AGÊNCIA NACIONAL DO PETRÓLEO, GÁS NATURAL E BIOCOMBUSTÍVEIS (ANP).
\textbf{Descomissionamento de instalações}.
Portal gov.br, [s.l.], 2020.
Disponível em: \url{https://www.gov.br/anp/pt-br/assuntos/exploracao-e-producao-de-oleo-e-gas/seguranca-operacional/descomissionamento-de-instalacoes}.
Acesso em: 12 jan. 2026.

\bibitem{HKC2009}
ORGANIZAÇÃO MARÍTIMA INTERNACIONAL (IMO).
\textbf{Convenção Internacional de Hong Kong para a Reciclagem Segura e Ambientalmente Adequada de Navios, 2009}.
Hong Kong, China, 15 maio 2009.
Disponível em: \url{https://www.imo.org/en/About/Conventions/Pages/The-Hong-Kong-International-Convention-for-the-Safe-and-Environmentally-Sound-Recycling-of-Ships.aspx}.
Acesso em: 14 jan. 2026.

% \bibitem{ANPGarantiasPortal}
% AGÊNCIA NACIONAL DO PETRÓLEO, GÁS NATURAL E BIOCOMBUSTÍVEIS (ANP).
% \textbf{Garantias financeiras de descomissionamento}.
% Portal gov.br, [s.l.], 2021.
% Disponível em: \url{https://www.gov.br/anp/pt-br/assuntos/exploracao-e-producao-de-oleo-e-gas/desenvolvimento-e-producao/garantias-financeiras-de-descomissionamento}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

% \bibitem{ANPDadosAbertosPlataformasOperacao}
% AGÊNCIA NACIONAL DO PETRÓLEO, GÁS NATURAL E BIOCOMBUSTÍVEIS (ANP).
% \textbf{Dados abertos: plataformas em operação} (arquivo CSV).
% Rio de Janeiro: ANP, [s.d.].
% Disponível em: \url{https://www.gov.br/anp/pt-br/centrais-de-conteudo/dados-abertos/arquivos/arquivos-fase-de-desenvolvimento-e-producao/lpo/dados-abertos-plataformas-operacao.csv}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

% \bibitem{ISO19900}
% INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION (ISO).
% \textbf{ISO 19900:2019 -- Petroleum and natural gas industries -- General requirements for offshore structures}.
% Geneva: ISO, 2019.
% Disponível em: \url{https://www.iso.org/standard/69761.html}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

% \bibitem{ISO19901-1}
% INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION (ISO).
% \textbf{ISO 19901-1:2015 -- Petroleum and natural gas industries -- Specific requirements for offshore structures -- Part 1: Metocean design and operating considerations}.
% Geneva: ISO, 2015.
% Disponível em: \url{https://www.iso.org/standard/60183.html}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

% \bibitem{ISO19902}
% INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION (ISO).
% \textbf{ISO 19902:2020 -- Petroleum and natural gas industries -- Fixed steel offshore structures}.
% Geneva: ISO, 2020.
% Disponível em: \url{https://www.iso.org/standard/65688.html}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

\bibitem{API2AWSD}
AMERICAN PETROLEUM INSTITUTE (API).
\textbf{API Recommended Practice 2A-WSD: Planning, Designing, and Constructing 
Fixed Offshore Platforms — Working Stress Design}.
22. ed. Washington, DC: API, nov. 2014.
Disponível em: \url{https://www.api.org/~/media/files/publications/whats%20new/2a-wsd_e22%20pa.pdf}.
Acesso em: 20 jan. 2026.

\bibitem{IMOA672}
INTERNATIONAL MARITIME ORGANIZATION (IMO).
\textbf{Resolution A.672(16): Guidelines and Standards for the Removal of Offshore
 Installations and Structures on the Continental Shelf and in the Exclusive Economic 
 Zone}.
Adopted on 19 Oct. 1989.
London: IMO, 1989.
Disponível em: \url{https://wwwcdn.imo.org/localresources/en/KnowledgeCentre/IndexofIMOResolutions/AssemblyDocuments/A.672%2816%29.pdf}.
Acesso em: 24 jan. 2026.

\bibitem{PSANorwayLifeExtension2007}
PETROLEUM SAFETY AUTHORITY NORWAY (PSA).
\textbf{Requirements for Life Extension of Ageing Offshore Production Installations}.
Norway: PSA, 2007.
Disponível em: \url{https://www.havtil.no/contentassets/24974571fd8442bea4c21d3679d93a8e/requirements-for-life-extension-of-ageing-offshore-production-installations.pdf}.
Acesso em: 10 jan. 2026.

% \bibitem{IOGP584}
% INTERNATIONAL ASSOCIATION OF OIL \& GAS PRODUCERS (IOGP).
% \textbf{Overview of International Offshore Decommissioning Regulations -- Volume 1: Facilities}.
% IOGP Report 584. London: IOGP, jul. 2017.
% Disponível em: \url{https://www.iogp.org/bookstore/product/overview-of-international-offshore-decommissioning-regulations-volume-1-facilities/}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

% \bibitem{IOGP585}
% INTERNATIONAL ASSOCIATION OF OIL \& GAS PRODUCERS (IOGP).
% \textbf{Overview of International Offshore Decommissioning Regulations -- Volume 2: Wells Plugging \& Abandonment}.
% IOGP Report 585. London: IOGP, maio 2023.
% Disponível em: \url{https://www.iogp.org/bookstore/product/overview-of-international-offshore-decommissioning-regulations-volume-2-wells-plugging-abandonment/}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

% \bibitem{IOGP484}
% INTERNATIONAL ASSOCIATION OF OIL \& GAS PRODUCERS (IOGP).
% \textbf{Decommissioning of Offshore Concrete Gravity Based Structures (CGBS) in the OSPAR Maritime Area / Other Global Regions}.
% Report 484-1. London: IOGP, 2017.
% Disponível em: \url{https://www.iogp.org/bookstore/wp-content/uploads/sites/2/woocommerce_uploads/2017/01/484-1.pdf}.
% Acesso em: 24 jan. 2026.

\bibitem{Basileia1989}
ORGANIZAÇÃO DAS NAÇÕES UNIDAS (ONU); PROGRAMA DAS NAÇÕES UNIDAS PARA O MEIO AMBIENTE (PNUMA).
\textbf{Convenção da Basileia sobre o Controle de Movimentos Transfronteiriços de Resíduos Perigosos e seu Depósito, 1989}.
Basileia, Suíça, 22 mar. 1989.
Disponível em: \url{https://www.basel.int/Portals/4/Basel%20Convention/docs/text/con-e-rev.pdf}.
Acesso em: 29 jan. 2026.

\bibitem{CONAMA4522012}
BRASIL. Ministério do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA).
\textbf{Resolução CONAMA nº 452, de 2 de julho de 2012}.
Dispõe sobre os procedimentos de controle da importação de resíduos, conforme as normas adotadas pela Convenção 
da Basileia sobre o Controle de Movimentos Transfronteiriços de Resíduos Perigosos e seu Depósito.
Diário Oficial da União: Brasília–DF, 4 jul. 2012.
Disponível em: \url{https://conama.mma.gov.br/?id=656&option=com_sisconama&task=arquivo.download}.
Acesso em: 29 jan. 2026.


\end{thebibliography}
\endgroup
